\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=1.5cm, rmargin=1.5cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{graphics}

\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{xspace}
\usepackage{enumerate}

\author{Bastien Le Gloannec}
\title{TP Surprise}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation}
\rhead{L1S1 PCSI -- Université d'Orléans}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}
\newcommand{\C}{\ensuremath{\mathbb{C}}\xspace}

\newcommand{\ie}{\textsl{i.e.}\xspace}
\newcommand{\eg}{\textsl{e.g.}\xspace}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre
\newcommand{\range}[1]{\ensuremath{\{1,\ldots,#1\}}}

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}
\newcommand{\groupe}[1]{\begin{center}\large\rule{25em}{.5pt}\\\textbf{#1}\\\vspace{-.5em}\rule{25em}{.5pt}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[3]{\paragraph{#1.}{\small#2}\hfill{}\textit{#3}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}

\lstdefinestyle{code}{language=C++,basicstyle=\ttfamily\small,keywordstyle=\bf,numbers=left}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{TP Surprise}

\noindent Tous les programmes sont à écrire sur machine en C(++). Tous les documents sont autorisés.

\groupe{Entrée}

\newexo{Exercice 1}{}{Table de vérité et trace}
\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire la table de vérité de la formule du calcul propositionnel $(X\wedge Y)\vee(\neg Z)$.
\item Écrire la trace d'une part, et l'affichage d'autre part, du programme suivant.
\begin{lstlisting}[style=code]
  int i, j, k;
  bool x, y, z;
  for (i=0; i<=1; ++i) {
    x = (i==1);
    for (j=0; j<=1; ++j) {
      y = (j==1);
      for (k=0; k<=1; ++k) {
	z = (k==1);
	if ((x && y) || (!z)) {
	  cout <<i << " " << j << " " << k << " 1" << endl;
	}
	else {
	  cout << i << " " << j << " " << k << " 0" << endl;
	}  
      }
    }
  }
\end{lstlisting}
\item Comparer vos résultats aux questions 1 et 2. Expliquer.
\end{enumerate}

\newexo{Exercice 2}{}{Damier}\\
Un \emph{damier} de taille $k\times k$ pour $k\geq2$ est une figure de la forme suivante.

\begin{center}
\begin{tabular}{p{7em}p{7em}p{7em}p{7em}p{4em}}
$k=2$&$k=3$&$k=4$&$k=5$&$k=\ldots$\\
\vspace{-1.5em}
\begin{verbatim}
##..
..##
\end{verbatim}&
\vspace{-1.5em}
\begin{verbatim}
##..##
..##..
##..##
\end{verbatim}&
\vspace{-1.5em}
\begin{verbatim}
##..##..
..##..##
##..##..
..##..##
\end{verbatim}&
\vspace{-1.5em}
\begin{verbatim}
##..##..##
..##..##..
##..##..##
..##..##..
##..##..##
\end{verbatim}&
\vspace{2em}
\emph{etc}
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{-2em}
\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}.$]
\item Écrire un programme prenant $k\geq2$ en entrée et dessinant un damier de taille $k\times k$.
\end{enumerate}


\groupe{Plat}

\newexo{Exercice 3}{}{Triangle de Sierpi\'nski}
\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire un programme prenant $n\geq0$ et $0\leq p\leq n$ en entrée et calculant le coefficient binomial $\binom{n}{p}=\frac{n!}{p!\,(n-p)!}$ en utilisant la formule $\binom{n}{p}=\frac{n}{p}\binom{n-1}{p-1}$ pour $1\leq p\leq n$.
\item Compléter votre programme pour, étant donné $k\geq0$ en entrée, afficher une table de parité (valeur modulo 2) des coefficients binomiaux $\binom{n}{p}$ avec $0\leq n\leq k$ sur les lignes et $0\leq p\leq n$ sur les colonnes. En affichant \cod{"@@"} pour un 1 et \cod{"  "} (2 espaces) pour un 0, la figure obtenue pour $k=15$ devrait ressembler à ce qui suit (image de gauche).
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[trim=80 512 300 100, scale=0.8]{img/sierp.pdf}
\hspace{3em}
\includegraphics[scale=0.18]{img/sierp.png}
\caption{Dessin obtenu pour $k=15$ (à gauche) et fractale de Sierpi\'nski (à droite)}
\end{figure}

\newexo{Exercice 4}{}{Approximer $\pi$ par Monte-Carlo}\\
Si l'on tire aléatoirement {\small(uniformément)} un point $(x,y)$ dans le carré $[-1,1]^2$, la probabilité $p$ que ce point soit dans le cercle unité de centre $(0,0)$ et de rayon $1$ est égale à l'aire du cercle ($\pi=\pi R^2$ pour $R=1$) divisée par l'aire du carré ($4=2^2$) : $p=\frac{\pi}{4}$.

\begin{center}\footnotesize
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\filldraw[draw=blue!80, fill=blue!20, very thick] (-1,-1) rectangle (1,1); 
\filldraw[draw=red!80, fill=red!20, very thick] (1,0) arc (0:360:1);
\draw[draw=black!80, thick, ->] (-1.5,0)--(1.5,0);
\draw[draw=black!80, thick, ->] (0,-1.5)--(0,1.5);
\draw (0,0) node[anchor=north east]{$0$};
\draw (-1,0) node[anchor=north east]{$-1$};
\draw (0,-1) node[anchor=north east]{$-1$};
\draw (1,0) node[anchor=north west]{$1$};
\draw (0,1) node[anchor=south east]{$1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

On déclare la bibliothèque \cod{cstdlib} en ajoutant \framebox{\cod{\#include <cstdlib>}} au tout début du programme. On initialise le générateur aléatoire en ajoutant \framebox{\cod{srand(42);}} après les déclarations de variables. On génère aléatoirement un nombre réel (type \cod{double}) entre $-1$ et $1$ en utilisant l'expression suivante :\\
\framebox{\cod{(((double)rand()/(double)RAND\_MAX)*2.0-1.0)}}.

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire un programme prenant $n\geq1$ en entrée, tirant $n$ points au hasard dans le carré $[-1,1]^2$ et comptant le nombre de points à être tombés dans le cercle unité.
\item Compléter votre programme pour en déduire une approximation de la valeur de $\pi$.
\end{enumerate}


\groupe{Dessert\\\footnotesize\emph{pour ceux qui ont encore faim}}

\newexo{Exercice 5}{}{Un peu de sucre (syntaxique) ?}\\
On enrichit la syntaxe des expressions de la structure \framebox{\cod{(($E_b$) ? $E_1$ : $E_2$)}} où $E_b$ désigne une expression booléenne et $E_1$ et $E_2$ deux expressions de même type. L'interprétation de cette expression est la suivante : si le test représenté par $E_b$ est vrai, l'expression prend la valeur de $E_1$, sinon elle prend la valeur de $E_2$.\\
\emph{Exemples :}
\begin{itemize}
\item \cod{((x>=0) ? 1 : -1)} vaut 1 si la valeur de \cod{x} est positive et -1 si elle est strictement négative.
\item \cod{((x>=0) ? x : -x)} renvoie la valeur absolue de \cod{x}.
\item \cod{((x>=y) ? x : y)} renvoie le maximum de \cod{x} et \cod{y}.
\end{itemize}

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Expliquer la différence avec les instructions conditionnelles \framebox{\cod{if ($E_b$) \{$\ldots$\} else \{$\ldots$\}}}.
\item La suite de Syracuse est définie par récurrence suivant la formule $u_{n+1}=\left\{\begin{array}{cl}3u_n+1 &\text{si }u_n\text{ est impair}\\u_n/2 &\text{sinon}\end{array}\right.$.\\
Écrire une \emph{expression} renvoyant le terme suivant en fonction du terme courant \cod{u} en utilisant \emph{uniquement} cette nouvelle structure (pas de \cod{if}, pas d'instruction, simplement une expression).
\item Écrire une \emph{expression} renvoyant le nom du jour de la semaine en fonction de son numéro \cod{x} compris entre 1 et 7 en utilisant, comme à la question précédente, \emph{uniquement} cette structure.
\item Écrire une \emph{expression} renvoyant le maximum de 3 entiers \cod{a}, \cod{b} et \cod{c} en utilisant, comme aux questions précédentes, \emph{uniquement} cette structure.
\end{enumerate}

\newexo{Exercice 6}{$\clubsuit$}{Ensemble de Mandelbrot}\\
À tout nombre complexe $c\in\C$, on associe la suite de nombres complexes définie par $z_0=0$ et $\forall n\geq0$, $z_{n+1}=z_n^2+c$. On dit qu'un nombre $c\in\C$ appartient à l'\emph{ensemble de Mandelbrot} si la suite $(z_n)$ associée à $c$ ne tend pas vers l'infini (en module). On admet que tous les nombres de l'ensemble de Mandelbrot sont contenus dans le pavé $[-2,\frac{1}{2}]\times[-1,1]$ et que chaque suite $(z_n)$ diverge vers l'infini \ssi $\exists n\geq0$, $|z_n|>2$.\\
Dans ce qui suit, on va dessiner une approximation de l'ensemble de Mandelbrot sur $h$ lignes et $l$ colonnes. Le pavé $[-2,\frac{1}{2}]\times[-1,1]$ du plan sera donc représenté par un pavé discret $\{0,\ldots,l-1\}\times\{0,\ldots,h-1\}$.

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}1.$]
\item Écrire les expressions linéaires qui, en fonction du point de coordonnées entières $(i,j)\in\{0,\ldots,l-1\}\times\{0,\ldots,h-1\}$, calculent le point de coordonnées réelles $(x,y)$ correspondant dans le pavé $[-2,\frac{1}{2}]\times[-1,1]$.
\item Écrire un programme prenant en entrée un point de coordonnées réelles $(x,y)$ et un nombre entier $k_{max}\geq0$ et calculant successivement les termes $z_n$ de la suite de Mandelbrot associée au nombre complexe $c=x + iy$ jusqu'à ce que le module du terme courant soit strictement supérieur à 2 ($|z_n|>2$) ou bien que l'on ait atteint le rang $k_{max}$ de la suite sans jamais dépasser 2 en module.\\
Dans le premier cas ($\exists n\leq k_{max}$, $|z_n|>2$, donc la suite diverge vers l'infini) le point n'appartient pas à l'ensemble de Mandelbrot. Dans le second cas ($\forall n\leq k_{max}$, $|z_n|\leq2$) on considère dans notre approximation que le point appartient à l'ensemble de Mandelbrot. Plus $k_{max}$ sera grand, plus l'approximation sera proche du véritable ensemble de Mandelbrot.
\item Écrire un programme dessinant sur $h$ lignes et $l$ colonnes (valeurs en entrée) l'approximation de l'ensemble de Mandelbrot (pour $k_{max}$ en entrée) discutée à la question précédente. Le dessin obtenu devrait ressembler à ce qui suit (image de gauche, \cod{"\#\#"} pour chaque point de l'approximation, \cod{"  "} pour les points hors de l'ensemble).
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[trim=230 130 240 70, scale=0.62]{img/mandel.pdf}
\includegraphics[scale=0.55]{img/mandel.png}
\caption{Dessin obtenu pour $h=39$, $l=50$, $k_{max}=1000$ (à gauche) et fractale de Mandelbrot (à droite)}
\end{figure}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
